【娥特現形記】 政治任務做到足 林鄭做得好過「勁草」？

2018年06月26日

【娥特現形記】
政治任務做到足 林鄭做得好過「勁草」？

突然間走馬接替梁振英，獲中央支持選特首，林鄭月娥與前任的明顯分別，似乎是刻意與中央駐港機構保持適度距離，凸顯中環管治的獨立性，但她同時守著中央「嚴打港獨」等紅線，結果政務官出身的她雖非根正苗紅，一年來卻獲中央充分肯定及信任。有學者分析，能夠全面地執行政治任務、同時不為中央製造麻煩，相信是林鄭獲得中央歡心的關鍵。

國家主席習近平2016年底突然決定棄「勁草」，選擇當時形象好、民望高的「奶媽」選特首，與當時社會撕裂不無關係。觀乎這一年來，社會氣氛改善，大型群眾運動不再，中央突然換馬的目的似乎已達。有民主派以近期立法會審議的一地兩檢草案為例，指無論如何宣傳，亦未能令市民高度關注，除了有說是傘運後市民須休息，亦相信與換了林鄭管治有關，「如果仲係梁振英做特首，肯定好多人出嚟（集會）」；以動員力而言，梁振英無疑「遠勝」林鄭月娥。

事實上林鄭去年3.26當選後刻意一改梁振英作風，未有即時到訪中聯辦拜訪，也申明不會靠中聯辦箍票；不再敵我分明，積極與民主派溝通，中央強硬派或不受落，卻無礙她獲領導人高度表揚，去年底到北京述職，便獲習近平稱許她積極有為，「實現了良好開局，得到了香港社會各界廣泛認同」。

當然林鄭亦非完全與北京「割裂」，中央眼下的「大事大非」，她必高調挺身申明立場。例如中央零容忍的港獨行為，她去年9月曾譴責大學校園貼出港獨標語，今年4月特首辦也發聲明譴責港大法律系副教授戴耀廷被指到台灣播「獨」。

至於一地兩檢安排，她曾為人大常委會的「決定」與法律界駁火，斥部份反對安排的法律界有「精英心態」。而習近平去年7.1提出的四點要求，包括加強公職人員的教育，她也致力達標，去年底中共19大後邀請中央宣講團來講向問責班子及公務員講解，中聯辦主任王志民今年3月底曾讚揚特區政府在林鄭帶領下，「在重大原則問題上立場堅定，表現出強烈的國家意識和責任擔當」。

「林鄭喺政治問題不單全面執行北京指示，連擦邊球都唔會做，上面有個目的或者任務畀你，你有冇如實、係咪快速處理？都係反映對中央嘅忠誠度。」熟悉中國時政的劉銳紹舉例指，在一些涉及政治打壓的事件上，「執法部門用刑事包裝政治意圖，呢啲京官未必識，應該係香港嘅人諗」，反問：「如果全面服從到北京嘅政治需要，（喺中央眼中）係咪開局開得好呢？」

劉同時指，林鄭執行指令時未有如梁振英般為中央製造困難，也未有在建制派內引起強烈反彈或樹敵，「北京一定覺得佢好圓滿咁達致佢哋嘅政治訴求同目的。」

記者許偉賢

上一則
上一則
受訪市民：林鄭係糖衣毒藥

蔡耀昌：警嚴阻東角道插隊

受訪市民：林鄭係糖衣毒藥

民陣擬增10起步點反制警方7.1上街打游擊